<!-- -*- coding: utf-8 -*- -->
<meta http-equiv=content content="text/plain; charset=utf-8">

des Denkens führen könnte, die alle anderen Menschen von bestimmten Formen der Benutzung ihres Verstandes ausschließen würde, und trägt damit einem Anliegen Rechnung, das hinter dem Verbot in Art. 52 Abs. 2 steht.

Mit dem nicht als patentfähig angesehenen gedanklich logischen Konzept beläßt er einen Anwendungsbereich für das Patentierungsverbot des Art. 52 Abs. 2, der dieses nicht auf formale Elemente wie das Programmlisting beschränkt und damit der Vorstellung des Gesetzgebers nahekommt. Zugleich bietet er eine Erklärung für die - von den übrigen Alternativen des Art. 52 Abs. 2 abgesetzte - Zusammenfassung der Programme für Datenverarbeitungsanlagen mit den Plänen, Regeln und Verfahren für gedankliche Tätigkeiten, Spiele und geschäftliche Tätigkeiten: Bei dieser Betrachtung stellen die Programme für Datenverarbeitungsanlagen nur eine weitere Erscheinungsform der Sachverhalte dar, in denen auch denkbare Regelungen und Vorschläge für das menschliche Verhalten erfaßt werden können, bei denen die Begründung eines Ausschließlichkeitsrechts eine Gefahr für die Freiheit des Denkens bedeuten könnte. Ihr Ausschluß vom Patentschutz bildet danach eine flankierende Maßnahme zur Sicherung dieser Freiheit, der neben den übrigen Alternativen des Negativkatalogs eine eher untergeordnete Bedeutung zukommt. Mit ihr wird festgelegt, daß allein der Umstand der Verwirklichung eines solchen Inhalts durch ein Computerprogramm nicht genügt, um eine patentfähige Erfindung annehmen zu können. Ihre Existenzberechtigung zieht sie aus dieser Bestätigung und daraus, daß mit ihrer Hilfe zugleich sichergestellt wird, daß auch von den übrigen Alternativen des Negativkatalogs nicht erfaßte, aus den gleichen Gründen wie dort jedoch nicht patentwürdige Schöpfungen des menschlichen Geistes vom Patentschutz ausgschlossen werden. Insoweit besteht daher ein systematischer Zusammenhang gerade zu den in einem Atemzug im Gesetz genannten Gegenständen. Gemeinsam ist den dort angesprochenen Regeln, Plänen und Verfahren einerseits und den Computerprogrammen andererseits eine gedanklich logische Konzeption, die als solche in der Regel von einem technischen Gehalt frei ist und sich als solche in gleicher Weise an den menschlichen Verstand wie an den Computer richten kann. Patentschutz verdient eine solche Lehre nicht schon wegen dieses Konzepts und ihrer Eignung als Grundlage für ein Computerprogramm, sondern allenfalls nach ihrer Umsetzung in einem durch den Rechner ausführbare technische Handlungsanweisung und das dieser zugrunde liegende Konzept.

Zugleich vermeidet diese Betrachtung sachlich nicht zu rechtfertigende Unterscheidungen zwischen vergleichbaren Hardware- und Softwarelösungen. Nahezu jedes durch ein Computerprogramm bewältigte Problem läßt sich bei entsprechendem Aufwand auch auf der Grundlage einer festen Verdrahtung von elektronischen Bauteilen lösen. Ein einfaches Beispiel der alternativen Hardwarelösung bietet etwa die Programmierung von Waschmaschinen. Vor jetzt schon etwas länger zurückliegender Zeit wurden diese über Lochwalzen oder Walzen mit Stiften gesteuert, die in Abhängigkeit von ihrer Stellung zu einem bestimmten Zeitpunkt Schalter betätigten und so einen neuen Schritt des gesamten Programms einleiteten.

Heute geschieht das überwiegend mittels eines Prozessors und einer diesen steuernden Software, wobei in der Sache nichts anderes geschieht. Der Arbeit der softwaregesteuerten Prozessoren entspricht die Betätigung von (etwa in Form einer bistabilen Kippstufe gebildeten) elektronischen Schaltern. Daß sich dies sachlich 852 GRUR 1998 Heft 11 menschlichen Geist hinausgehci ,I Vorschlag enthält.

Weil die Programmidee keine Erfindung darstellt, kann für eine besonders elegante Form der Buchhaltung, ein außergewöhnliches Spiel oder eine sonstige Anwendung ein Patent nicht schon deshalb erteilt werden, weil sie als Programm für eine Datenverarbeitungsanlage verwirklicht werden sollen; insbesondere die erfinderische Tätigkeit läißt sich wegen des Patentierungsverbotcs nicht mit der Erwägung begründen, daß die Entwicklung oder Gestaltung dieses Programminhaltes das Können des einschlägigen Durchschnittsfachmanns überstieg.

Bei der gebotenen ganzheitlichen Betrachtung führt nicht schon das Besondere an der dem Programminhalt zugrundeliegenden gedanklichen Leistung zu einem erfinderischen Schritt; für diesen ist der Programminhalt nur in dem Umfang von Bedeutung, in dem er die Anforderungen für die technischen Maßnahmen zu seiner Ausführung bestimmt.

Darin liegt keine Rückkehr zu dem von der herrschenden Lehre zu Recht verworfenen Konzept der Kerntheorie.

Bei allen Unterschieden bei der Beurteilung der Erfindung im einzelnen herrscht doch zu Recht Einigkeit, daß dem Patentschutz nur Lehren mit einem technischen Inhalt zugänglich sein können. Patentschutz kommt nach seiner Funktion und der systematischen Stellung des Patentrechts nur für technische Konzeptionen in Betracht. Das setzt ein technisches Konzept voraus.

Auch bei dessen Kombination mit anderen Schöpfungen des menschlichen Geistes kann ein Patent nur erteilt werden. wenn das darin enthaltene technische Konzept neu und erfinderisch ist. Auf diese Weise läßt sich daher eine außertechnische Idee oder Lehre nicht monopolisieren. Das Verbot in Abs. 2 läßt die Erteilung eines Patents wegen der einem Programm zugrundeliegenden Spielidee, einer in der Software umgesetzt besonders eleganten Form einer Buchhaltung oder einer besonders ästhetischen Gestaltung nicht zu. 

Patentfähig kann daher allenfalls eine das Können des Durchschnittsfachmanns übersteigende Umsetzung der zugrunde liegenden Idee in ein Programm sein. 

Bedarf es für dessen Entwicklung keiner das Können des Durchschnittsfachmanns übersteigenden Leistung, fehlt daher Patentfähigkeit auch dann, wenn die zugrunde liegende außertechnische Idee ungewöhnlich und oberhalb des Kiinnen des Durchschnittsfachmanns angesiedelt ist.

Mit dieser Maßgabe hat der Bundesgerichtshof daher zu Recht in der Entscheidung "Chinesische Schriftzeichen" Patentschutz für ein Programm versagt, dessen Erfolg sich in Maßnahmen des Sammelns und Ordnens von Daten erschöpft. 

Patentschutz verdient nicht das dem Programm zugrunde liegende gedanklich logische Konzept, sondern die technische Konzeption, die seine Ausführung durch die Maschine ermöglicht. Programminhalt und -idee können die Erfindungshöhe nur als Teil eines technischen Konzeptes beeinflussen.
 
Dem ist der BGH auf der Grundlage seiner damaligen Wertung leider nicht mehr nachgegangen. Soweit das heute noch zu erkennen ist, spricht allerdings wenig dafür, daß die Umsetzung der außertechnischen Idee eine erfinderische Tätigkeit voraussetzte. 

Allein die äußerliche Verbindung mit Hardware genügt dafür nicht; erforderlich wäre gewesen, daß die technische Konzeption zur Umsetzung der bestechenden Idee, die Schriftzeichen in Grundformen zu zerlegen und über eine Datenverwaltung den Zugriff auf sie und mögliche Kombinationen zu (SO) BGH GRUR 1992.36, 38 -Chinesische Schriftzeichen; ebenso BPatG GRUR 1998, 35, 37 - Cad/Cam-Einrichtung) eröffnen, das Können des durchschnittlichen Fachmanns auf diesem Sektor überstieg. Dafür spricht nach dem mitgeteilten Sachverhalt wenig. Das Besondert des Programms war die Art und Weise, in der die Schriftzeichen in Grundformen zerlegt und anschließend geordnet wurden und damit die gedankliche Leistung des Ordnens und Sammelns. Die darin anschließende Entwicklung des Programms selbst scheint über eine übliche Datenverarbeitung nicht hinausgegangen zu sein und dürfte sich deshalb aus diesem Grunde nicht als patentfähig erweisen.

Unter Verwendung einer üblichen Programmiersprache erstellte Software beschränkt sich in dieser Umsetzung regelmäßig auf die Implementierung und Kombination bekannter Module und Elemente. Eine erfinderische Tätigkeit wird regelmäßig fehlen. 

Insoweit ist daher auch Et@ beizupflichten, wenn er ein patentfähiges Programm nur bei Vorhandensein solcher Eigenschaften und Funktionen bejaht, die außerhalb der grundlegenden Eigenschaften und Funktionen aller Programme liegen. Das, was allen gemeinsam ist, gehört in der Regel zum bekannten Formenschatz; seiner Übernahme liegt regelmäßig eine erfinderische Tätigkeit nicht zugrunde. 

Dabei handelt es sich jedoch weniger um eine Frage ihres technischen Charakters, der sich als solcher aus der technischen Ansteuerung des Rechners ergibt.

Die Schutzfähigkeit scheitert hier vielmehr in der Regel an der fehlenden erfinderischen Tätigkeit oder - wenn auch nur in Ausnahmefällen - der mangelnden Neuheit, da im Ergebnis nur bekannte Module neu zusammengefaßt wurden. 

Sind demgegenüber weitergehende Erkenntnisse und Fähigkeiten des Fachmanns erforderlich, wird regelmäßig eine patentfähige Erfindung auch dann vorliegen, wenn sich das Programm nach seinem Inhalt auf der menschlichen Tätigkeit vergleichbare Maßnahmen des Sammelns und Ordnens von Daten beschränkt. Die äußere Übereinstimmung der Tätigkeit von Mensch und Maschine besagt in der Datenverarbeitung für die Patentfähigkeit ebenso wenig wie in anderen 

Begriffs vom Computerprogramm als solchem mit dessen Inhalt eine widerspruchsfreie Einordnung der Software in das System der gewerblichen Schutzrechte, die deren systematisch Verhältnis entspricht. Das Urheberrecht betrifft in erster Linie diese Programminhalte, wobei zugleich die für technische Sachverhalte ungewöhnliche Schutzdauer zu erklären ist. Soweit der Programminhalt - wie insbesondere bei Spielen, aber nicht nur bei diesen - einem Urheberrechtsschutz zugänglich ist, kann die mit dem Urheberrecht verbundene Schutzdauer hingenommen werden, weil es sich um Regelungen und Gestaltungen handelt, die regelmäßig Ausweichmöglichkeiten offenlassen. Patent- und nicht Urheberrecht unterliegt demgegenüber die technische Konzeption zur Umsetzung dieses Inhalts in eine technische Handlungsanweisung, die sich in für den Rechner verständliche und von ihm abzuarbeitende Anweisungen umsetzen läßt.

[G 23h9j 51) So auch im Erg. EPA ABI. 1990, 384 - Textverarbeitung:
29. 10. 19Y3 - T204/93 - System for generating software source components.
GRUR 1998 Heft 11 853